\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
En este capítulo vamos a estudiar la transformada de Laplace y su utilidad a la
hora de resolver ecuaciones diferenciales.

La transformada de Laplace es un ejemplo de transformada integral (en
particular, lineal y continua). Para entender mejor este concepto, vamos a
hacer un recordatorio de las transformaciones lineales discretas:

Cualquier transformación lineal \(T : \R^n \to \R^m\) se corresponde con una
matriz \(A \in \mathcal{M}_{m \times n}\). Cualquier vector \(v \in \R^n\) se
puede ver como una aplicación
\(v : \{1, \dots, n\} \to \R,\ i \mapsto v(i) = v_i\) y, en particular, una
transformación lineal actuando sobre un vector, \(T(v)\), es una aplicación
\[T(v) : \{1, \dots, m\} \to \R, \qquad j \mapsto T(v)(j) = \sum_i A(j,i)v(i).\]
Una \emph{transformada integral} es el análogo continuo de esta idea. Es una
aplicación que lleva una función \(f\) a otra función \(\hat{f}\) mediante una
``fórmula'' del tipo
\[\hat{f}(s) = \int_0^\infty \kappa(s,t) f(t) \dif t,\]
donde \(\kappa\) recibe el nombre de \emph{kernel} o \emph{núcleo integral}.

La transformada de Laplace viene dada por el núcleo \(\kappa(s,t) =
e^{-st}\). La transformada de Fourier, estrechamente relacionada, viene dada por
\(\kappa(s,t) = e^{-ist}\).

\begin{remark}
  Si \(s \in \Complex\) en la transformada de Laplace, la parte imaginaria de
  \(\hat{f}\) se corresponde con la \(\hat{f}\) de la transformada de
  Fourier. Aquí nos centraremos en \(s \in \R\).
\end{remark}

Entrando en más detalle:

\begin{definition}
  Sea \(f(t)\) una función continua a trozos en \([0,+\infty)\). Su
  \emph{transformada de Laplace} es la función
  \[\L\{f(t)\} : s \mapsto \int_0^\infty f(t)e^{-st} \dif t.\]
  El \emph{dominio} de \(\L\{f(t)\}\) es el conjunto de \(s\) para los que la
  integral converge.
\end{definition}

\begin{remark}
  El dominio de \(\L\{f(t)\}\) depende de \(f(t)\).
\end{remark}

\begin{remark}
  En general, la transformada de Laplace se puede definir en contextos más
  generales, pero aquí nos basta con continuidad a trozos.
\end{remark}

\begin{remark}
  Se trata de un operador lineal, es decir, \(\L\{\alpha f(t) + \beta g(t)\} =
  \alpha \L\{f(t)\} + \beta \L\{g(t)\}\).
\end{remark}

\textbf{Notación.} Denotaremos a las funciones en \(t\) con letras minúsculas y
a sus transformadas con la correspondiente letra mayúscula. Por
ejemplo, \(\L\{f(t)\}(s) = F(s)\) y \(\L\{g(t)\}(s) = G(s)\).

\textbf{Notación.} Usaremos \([\;\cdot\;]_{t=0}^{t=\infty}\) o simplemente
\([\;\cdot\;]_0^\infty\) para referirnos a \(\lim \limits_{b \to \infty} [\;\cdot\;]_0^b\).

\textbf{Notación.} Frecuentemente escribiremos \(\L\{f(t)\}\) en lugar de
\(\L\{f(t)\}(s)\) por simplicidad.

\section{Transformadas de Laplace de funciones elementales}

\begin{itemize}
\item \(f(t) = 1\):
  \[\L\{1\} = \int_0^\infty e^{-st} \dif t = \frac{1}{s}
    \left[-e^{-st}\right]_0^\infty = \frac{1}{s}(0-(-1)) =
    \frac{1}{s},\]
  si \(s > 0\), mientras que la integral diverge en caso contrario.
\item \(f(t) = t\):
  \[\L\{t\} = \int_0^\infty e^{-st}t \dif t =
    \left[-\frac{te^{-st}}{s}\right]_0^\infty + \frac{1}{s} \int_0^\infty
    e^{-st} \dif t = 0 + \frac{1}{s} \L\{1\} = \frac{1}{s^2},\]
  si \(s > 0\), mientras que la integral diverge en caso contrario.
\item \(f(t) = t^n,\ n \in \N\):
  \[\L\{t^n\} = \frac{n!}{s^{n+1}} \quad (s>0).\]
  Se prueba inmediatamente por inducción.
\item \(f(t) = e^{at}\):
  \[\L\{e^{at}\} = \int_0^\infty e^{at}e^{-st} \dif t = \int_0^\infty
    e^{-(s-a)t} \dif t = \frac{1}{s-a}\left[-e^{-(s-a)t}\right]_0^\infty =
    \frac{1}{s-a} \quad (s>a)\]
\item \(f(t) = \sin kt\):
  \[\L\{\sin kt\} = \int_0^\infty \sin kt e^{-st} \dif t = \cdots = \frac{k}{s^2} -
    \frac{k^2}{s^2} \L\{\sin kt\} \implies \L\{\sin kt\} = \frac{k}{s^2+k^2}
    \quad (s>0)\]
\item \(f(t) = \cos kt\):
  \[\L\{\cos kt\} = \int_0^\infty \cos kt e^{-st} \dif t = \cdots = \frac{1}{s} -
    \frac{k^2}{s^2}\L\{\cos kt\} \implies  \L\{\cos kt\} = \frac{s}{s^2+k^2}
    \quad (s>0)\]
\end{itemize}

Damos ahora una condición suficiente de existencia de la transformada de Laplace.

\begin{definition}
  \(f(t)\) es \emph{de orden exponencial} con constante \(c\) si existen \(M, T
  > 0\) tales que
  \[|f(t)| \leq Me^{ct} \quad \forall t \geq T.\]
\end{definition}

\begin{theorem}
  Si \(f(t)\) es continua a trozos y de orden exponencial con constante \(c\),
  entonces su transformada de Laplace \(F(s)\) existe si \(s > c\) (i.e. la
  integral converge). Además, en este caso, \(F(s) \to 0\) cuando \(s \to +\infty\).
  \begin{proof}
    Por definición,
    \[F(s) = \int_0^\infty f(t)e^{-st} \dif t,\]
    de donde
    \begin{align*}
      \lim_{b \to \infty} \int_0^b |f(t)|e^{-st} \dif t &\leq \lim_{b \to
        \infty} \left( \int_0^T |f(t)|e^{-st} \dif t + \int_T^b Me^{ct}e^{-st}
        \dif t \right) \\
      &= \int_0^T |f(t)|e^{-st} \dif t + \lim_{b \to \infty} \int_T^b Me^{-(s-c)t} \dif t,
    \end{align*}
    y el último límite converge si \(s>c\). Para terminar, \(\lim_{s \to \infty}
    F(s) = 0\) sale del teorema de intercambiar límites e integrales.
  \end{proof}
\end{theorem}

\section{Transformada de Laplace inversa}
Si \(\L\{f(t)\} = F(s)\), diremos que \(f(t)\) es la \emph{transformada de
  Laplace inversa} de \(F(s)\) y lo denotaremos como \(f(t) = \L^{-1}\{F(s)\}\).

\begin{remark}
  Si \(f(t)\) es continua, la transformada inversa está bien definida
  (i.e. \(f(t)\) es la única función continua tal que su transformada es \(F(s)\)).
\end{remark}

\begin{remark}
  \(\L^{-1}\) también es lineal.
\end{remark}

\begin{example}
  Hallar la transformada de Laplace inversa de
  \[F(s) = \frac{-2s+6}{s^2+4}.\]
  Usamos la linealidad del operador \(\L^{-1}\), para lo que resulta útil
  descomponer \(F(s)\) en funciones cuya transformada inversa ya conozcamos:
  \[\L^{-1}\left\{\frac{-2s+6}{s^2+4}\right\} =
    -2\L^{-1}\left\{\frac{s}{s^2+2^2}\right\} +
    \frac{6}{2}\L^{-1}\left\{\frac{2}{s^2+2^2}\right\} = -2 \cos 2t + 3 \sin 2t.\]
\end{example}

\section{Transformada de Laplace y derivadas}
A la hora de aplicar la transformada de Laplace para resolver ecuaciones
diferenciales, es imprescindible saber cómo se comporta respecto a las derivadas
sucesivas de una función. El siguiente teorema es fundamental para nuestro
objetivo:

\begin{theorem}
  Si \(f, f', \dots, f^{(n-1)}\) son continuas en \([0,+\infty)\) y de orden
  exponencial con constante \(c\) y \(f^{(n)}\) es continua \emph{a trozos} en
  \([0,+\infty)\) y de orden exponencial con constante \(c\), entonces
  \[\L\left\{f^{(n)}(t)\right\} = s^nF(s) - s^{n-1}f(0) - s^{n-2}f'(0) - \cdots -
    s^0f^{(n-1)}(0) \qquad (s>c)\]
  \begin{proof}
    Procedemos por inducción sobre el orden de la derivada. Para el caso base
    \(n=1\) desarrollamos la definición mediante integración por partes:
    \begin{align*}
      \L\{f'(t)\} &= \int_0^\infty f'(t)e^{-st} \dif t =
      \left[f(t)e^{-st}\right]_0^\infty - (-s) \int_0^\infty f(t)e^{-st} \dif t \\
      &= (0-f(0)) + sF(s) = sF(s) - f(0) \qquad (s > c)
    \end{align*}
    Suponiendo el resultado cierto para \(n-1\), vamos a probar que se cumple
    para \(n\):
    \begin{align*}
      \L\left\{f^{(n)}(t)\right\} &= \L\left\{\left(f^{(n-1)}\right)'(t)\right\} =
      s\L\left\{f^{(n-1)}(t)\right\} - f^{(n-1)}(0) \\
      &= s \left( s^{n-1}F(s) - s^{n-2}f(0) - s^{n-3}f'(0) - \cdots -
        s^0f^{(n-2)}(0) \right) - f^{(n-1)}(0) \\
      &= s^nF(s) - s^{n-1}f(0) - s^{n-2}f'(0) - \cdots - s^1f^{(n-2)}(0) - s^0f^{(n-1)}(0),
    \end{align*}
    con lo que queda probado el teorema.
  \end{proof}
\end{theorem}

Después de este resultado, ya estamos listos para ver cómo se puede aplicar la
transformada de Laplace para resolver ecuaciones diferenciales:

\begin{example}
  Resolver el problema de valor inicial
  \[
    \begin{cases}
      y' + 3y = 13 \sin 2t \\
      y(0) = 6
    \end{cases}
  \]
  Vamos a hacerlo en tres pasos:
  \begin{enumerate}[1)]
  \item Aplicamos la transformada de Laplace a ambos lados de la ecuación
    diferencial y simplificamos aprovechando la linealidad:
    \[\L\{y'\} + 3\L\{y\} = 13\L\{\sin 2t\}\]
  \item Operamos, teniendo en cuenta que
    \begin{gather*}
      \L\{y'\} = sY(s) - y(0) = sY(s) -  6, \\
      \L\{\sin 2t\} = \frac{2}{s^2+4}.
    \end{gather*}
    Así, la ecuación transformada es
    \[(sY(s) - 6) + 3Y(s) = \frac{26}{s^2+4}\]
    o, despejando \(Y(s)\),
    \[
      Y(s) = \frac{6}{s+3} + \frac{26}{(s+3)(s^2+4)} = \frac{6}{s+3} + \left(
        \frac{2}{s+3} + \frac{-2s+6}{s^2+4} \right) = \frac{8}{s+3} + \frac{-2s+6}{s^2+4}
    \]
  \item Aplicamos la transformada inversa:
    \begin{align*}
      y(t) &= 8 \L^{-1}\left\{\frac{1}{s+3}\right\} + 3
      \L^{-1}\left\{\frac{2}{s^2+2^2}\right\} -2
      \L^{-1}\left\{\frac{s}{s^2+2^2}\right\} \\
      &= 8e^{-3t} + 3\sin 2t - 2\cos 2t.
    \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{example}

Como se aprecia en el ejemplo, la utilidad de la transformada de Laplace consiste
en que transforma ecuaciones diferenciales en ecuaciones algebraicas, que son
mucho más fáciles de resolver. Veamos otro ejemplo un poco más complicado:

\begin{example}
  Resolver el PVI
  \[
    \begin{cases}
      y'' - 3y' + 2y = e^{-4t} \\
      y(0) = 1, y'(0) = 5
    \end{cases}
  \]
  Seguimos los mismos pasos que antes:
  \begin{enumerate}[1)]
  \item Aplicamos \(\L\):
    \[\L\{y''\} - 3\L\{y'\} + 2\L\{y\} = \L\{e^{-4t}\}\]
  \item Operamos, teniendo en cuenta que
    \begin{gather*}
      \L\{y''\} = s^2Y(s) - sy(0) - y'(0) = s^2Y(s) - s - 5, \\
      \L\{y'\} = sY(s) - y(0) = sY(s) - 1,
    \end{gather*}
    con lo que la ecuación queda
    \begin{gather*}
      \left(s^2Y(s) - s - 5\right) - 3\left(sY(s) - 1\right) + 2Y(s) =
      \frac{1}{s+4} \implies \\
      Y(s) = \frac{s+2}{s^2-3s+2} + \frac{1}{(s^2-3s+2)(s+4)} =
      \frac{-16/5}{s-1} + \frac{25/6}{s-2} + \frac{1/30}{s+4}.
    \end{gather*}
  \item Aplicamos \(\L^{-1}\):
    \begin{align*}
      y(t) &= \L^{-1}\{Y(s)\} = -\frac{16}{5}\L^{-1}\left\{\frac{1}{s-1}\right\}
      +\frac{25}{6}\L^{-1}\left\{\frac{1}{s-2}\right\}
      +\frac{1}{30}\L^{-1}\left\{\frac{1}{s+4}\right\} \\
      &= -\frac{16}{5}e^t + \frac{25}{6}e^{2t} + \frac{1}{30}e^{-4t}.
    \end{align*}
  \end{enumerate}
\end{example}

\begin{remark}
  La transformada de Laplace es especialmente útil para problemas de valor
  inicial, aunque también sirve para encontrar la solución general de una
  ecuación diferencial. Si al aplicar el operador \(\L\) a las derivadas de la
  función no se sustituyen directamente los valores
  \(x(0), x'(0), \dots, x^{(n-1)}(0)\), el resultado final queda en función de
  estos valores, que son precisamente los parámetros que permiten generar todo
  el espacio de soluciones.
\end{remark}

\end{document}